% Metódy inžinierskej práce

\documentclass[10pt,twoside,slovak,a4paper]{article}

\usepackage[slovak]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[IL2]{fontenc} % lepšia sadzba písmena Ľ než v T1
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url} % príkaz \url na formátovanie URL
\usepackage{hyperref} % odkazy v texte budú aktívne (pri niektorých triedach dokumentov spôsobuje posun textu)

\usepackage{cite}
%\usepackage{times}

\pagestyle{headings}

\title{Techniky spracovanie veľkých dát\thanks{Semestrálny projekt v predmete Metódy inžinierskej práce, ak. rok 2023/24, vedenie: Vladimír Mlynarovič}} % meno a priezvisko vyučujúceho na cvičeniach

\author{Tomáš Zenka\\[2pt]
	{\small Slovenská technická univerzita v Bratislave}\\
	{\small Fakulta informatiky a informačných technológií}\\
	{\small \texttt{xzenka@stuba.sk}}
	}

\date{\small 5. november 2023} % upravte



\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Článok skúma a porovnáva techniky spracovania veľkého množstva dát, čo je kľúčové v dnešnej digitálnej dobe, kde sa generuje obrovské množstvo informácií. Cieľom je poskytnúť prehľad o moderných prístupoch a nástrojoch určených na manipuláciu s masívnymi dátovými súbormi. Tieto nástroje zahŕňajú distribuované systémy na spracovanie dát, algoritmy strojového učenia a metriky na hodnotenie kvality dát. Dôraz sa kladie na potrebu rýchleho spracovania dát v reálnom čase, čo umožňuje rýchlu analýzu a tvorbu hodnotných poznatkov z týchto objemných dátových zdrojov. Článok taktiež uvádza príklady aplikácií v rôznych odvetviach, ako je medicína, finančníctvo a priemysel. Spracovanie veľkého množstva dát sa stáva nevyhnutným nástrojom pre konkurencieschopnosť a inovácie v súčasnom digitálnom prostredí.
\end{abstract}



\section{Úvod}

Rýchle tempo digitalizácie vytvára obrovské množstvo dát (Big Data).V dnešnej digitálnej dobe je dôležitá výzva spracovanie veľkého množstva dát. Len za posledné desaťročia sa celkový počet dát na svete zvýšil na 1,8 ZB\cite{Survey}. Cieľom článku je poskytnúť prehľad o prístupoch a technikách na manipuláciu s týmito dátami. Tieto nástroje zahŕňajú distrubuované systémy na spracovanie dát~\ref{Distribuovane}, algoritmy strojového učenia~\ref{StrojUcenie} a metriky na hodnotenie kvality dát~\ref{Metriky}. Článok sa zameriava aj na rýchle spracovanie dát v reálnom čase~\ref{RychleSpracovanie}. Na záver sú uvedené aplikácie v rôznych odvetviach~\ref{Aplikacie}.



\section{Techniky spracovania veľkého množstva dát} \label{Techniky}

V dnešnej digitálnej dobe sa neustále generujú obrovské množstvá informácii. Preto boli na tieto účely spracovanie týchto dát vyvinuté rôzne techniky a nástroje. Umožňujú používateľovi efektívne manipulovať a pracovať s masívnymi dátovými súbormi.

\subsection{Distribuované systémy na spracovanie dát} \label{Distribuovane}

Distribuované systémy na spracovanie dát predstavujú kľúčový prvok v digitálnom svete. Rýchlosť a škálovateľnosť sú najdôležitejšie aspekty. Rozoberieme si základné systémy, ktoré umožňujú rýchlo a efektívne získavať relevantné informácie z masívnych dátových sád.

\subsubsection {Hadoop: MapReduce}


\section{Iná časť} \label{ina}

%Základným problémom je teda\ldots{} Najprv sa pozrieme na nejaké vysvetlenie (časť~\ref{ina:nejake}), a potom na ešte nejaké (časť~\ref{ina:nejake}).\footnote{Niekedy môžete potrebovať aj poznámku pod čiarou.}

Môže sa zdať, že problém vlastne nejestvuje\cite{Coplien:MPD}, ale bolo dokázané, že to tak nie je~\cite{Czarnecki:Staged, Czarnecki:Progress}. Napriek tomu, aj dnes na webe narazíme na všelijaké pochybné názory\cite{PLP-Framework}. Dôležité veci možno \emph{zdôrazniť kurzívou}.


\subsection{Nejaké vysvetlenie} \label{ina:nejake}

Niekedy treba uviesť zoznam:

\begin{itemize}
\item jedna vec
\item druhá vec
	\begin{itemize}
	\item x
	\item y
	\end{itemize}
\end{itemize}

Ten istý zoznam, len číslovaný:

\begin{enumerate}
\item jedna vec
\item druhá vec
	\begin{enumerate}
	\item x
	\item y
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection{Ešte nejaké vysvetlenie} \label{ina:este}

\paragraph{Veľmi dôležitá poznámka.}
Niekedy je potrebné nadpisom označiť odsek. Text pokračuje hneď za nadpisom.



\section{Dôležitá časť} \label{dolezita}




\section{Ešte dôležitejšia časť} \label{dolezitejsia}




\section{Záver} \label{zaver} % prípadne iný variant názvu



%\acknowledgement{Ak niekomu chcete poďakovať\ldots}


% týmto sa generuje zoznam literatúry z obsahu súboru literatura.bib podľa toho, na čo sa v článku odkazujete
\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{plain} % prípadne alpha, abbrv alebo hociktorý iný
\end{document}
